\documentclass{beamer}
\usetheme{default}

\usepackage{listings}
\usepackage[listings]{tcolorbox}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[usefilenames]{plex-otf}
\usepackage{colortbl}
\usepackage{caption}

\renewcommand{\sfdefault}{lmss}
\renewcommand{\familydefault}{\sfdefault}

\definecolor{bglisting}{HTML}{FAFCC7}
\definecolor{pgreen}{rgb}{0,0.5,0}

\lstset{
	backgroundcolor=\color{bglisting},
	basicstyle=\footnotesize\ttfamily,
	breaklines=true,
	frame=single,
	commentstyle=\color{pgreen},
	keywordstyle=\color{blue},
	language=Java,
	showspaces=false,
	showstringspaces=false,
	tabsize=2
}

\newcommand{\javakw}[1]{\textcolor{blue}{\texttt{#1}}}
\newcommand{\javalit}[1]{\textcolor{orange}{\texttt{#1}}}

\title{Estructura del Lenguaje Java}
\author{Jairo Sánchez Hernández}
\date{2020}

\begin{document}

\begin{frame}[plain]
    \maketitle
\end{frame}

\begin{frame}{Agenda}
	\tableofcontents
\end{frame}

\section{Comentarios}
\begin{frame}
	\frametitle{Comentarios}
	Es una explicación o anotación en el código fuente.\\
	\vspace{3em}
	\pause
	Se añaden con el propósito de facilitar la comprensión del código a otros humanos, pues es ignorado por la mayoría de compiladores.
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Comentarios}
	En Java se tienen los siguientes tipos de comentario:
	\begin{itemize}
		\item Comentario de varias líneas
		\begin{lstlisting}
/*
Este es un comentario
multilínea
*/\end{lstlisting}
		\item Comentario de una sola línea
		\begin{lstlisting}
//Comentario de una sola linea
int a = 10; //Otro comentario\end{lstlisting}
		\item Comentarios de documentación (\texttt{javadoc})
		\begin{lstlisting}
/**
 * @author  Juan Pérez <juan@perez.com>
 * @version 1.0
 */\end{lstlisting}
	\end{itemize}
\end{frame}


\section{Identificadores}
\begin{frame}{Identificadores}
	\begin{itemize}
		\item Un identificador es una secuencia de caracteres comenzando por una letra y conteniendo únicamente letras y números.
		\item Se utilizan para nombrar clases, variables o funciones.
		\pause
		\item Pueden ser Unicode, siempre y cuando sean considerados alfanuméricos y el editor de texto lo soporte.
		\pause
		\item Los siguientes caracteres \texttt{\$ \_ } son considerados como letras.
		\pause
		\item Ejemplos válidos de identificadores:\\
		\vspace{2em}
		\texttt{\_var1, \$variable4, MAXIMO\_VALOR, funcion1}
	\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}
	\frametitle{Identificadores}
	\framesubtitle{Ejercicio}
	Identificar las declaraciones de identificadores válidas
	\begin{center}
		\begin{tabular}{cc}
			\texttt{\$var1} &  \\
			\texttt{3str} &  \\
			\texttt{\_variable\_2} & \\
			\texttt{\_\_\_\_mi\_función$\Sigma$} &  \\
			\texttt{-año} &  \\
			\texttt{\_} & \\
		\end{tabular}
	\end{center}
\end{frame}
\begin{frame}
	\frametitle{Identificadores}
	\framesubtitle{Ejercicio}
	Identificar las declaraciones de identificadores válidas
	\begin{center}
			\begin{tabular}{ccc}
			\texttt{\$var1} &  \checkmark & El símbolo \$ se considera letra \\
			\texttt{3str} &  \texttimes & Inicia con un número \\
			\texttt{\_variable\_2} & \checkmark & El símbolo \_ se considera letra \\
			\texttt{\_\_\_\_mi\_función$\Sigma$} & \checkmark & Se pueden incluir caracteres Unicode \\
			\texttt{-año} &  \texttimes & - no es una letra \\
			\texttt{\_} & \texttimes & A partir de Java 9, \texttt{\_} es una palabra clave
		\end{tabular}
	\end{center}
\end{frame}


\section{Palabras clave}
\begin{frame}{Palabras clave}
	Las palabras clave (\textit{keywords}) son palabras que están reservadas por el lenguaje y no pueden ser usadas como identificadores.
\end{frame}
\begin{frame}{Palabras clave}
	\begin{table}
			\begin{tabular}{ccccc}
			abstract & continue & for & new & switch \\
			assert & default & \cellcolor[gray]{0.8} goto & package & synchronized \\
			boolean & do & if & private & this \\
			break & double & implements & protected & throw \\
			byte & else & import & public & throws \\
			case & enum & instanceof & return & transient \\
			catch & extends & int & short & try \\
			char & final & interface & static & void \\
			class & finally & long & strictfp & volatile \\
			\cellcolor[gray]{0.8}const & float & native & super & while \\
			\_ & & & &\\
		\end{tabular}
		\label{tab:keywords}
		\caption*{Palabras clave en lenguaje Java. \texttt{goto} y \texttt{const} son reservadas pero sin uso.}
	\end{table}
\end{frame}
\begin{frame}{Palabras clave}
	\begin{itemize}
		\item \textcolor{blue}{\texttt{true}} y \textcolor{blue}{\texttt{false}} no son palabras reservadas sino literales booleanas.
		\item \textcolor{blue}{\texttt{null}} es la literal \textit{null}
		\item \textcolor{blue}{\texttt{var}} no es una palabra reservada pero es un identificador especial como el tipo de una declaración de variable local y el tipo de un parámetro formal lambda.
	\end{itemize}

\end{frame}

\section{Literales}
\begin{frame}{Literales}
	Una literal es la representación en código fuente del valor de un tipo primitivo.
\end{frame}
\begin{frame}{Literales}
	\framesubtitle{Enteros}
	\begin{itemize}
		\item Decimales. Un número entre 1 y 9 seguido de múltiples números entre 0 y 9; o el número 0. Se pueden separar mediante guiones bajos para mejorar la legibilidad.
		\item Hexadecimales. Inician con el prefijo \texttt{0x} seguido de una secuencia de los numerales de este sistema.
		\item Octales. Inician con el prefijo \texttt{0} seguido de digitos del 0 a 7.
		\item Binarios. Iniciann con el prefijo \texttt{0b} y ocupa únicamente números 0 y 1.
	\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}
	\frametitle{Literales}
	\framesubtitle{Enteros}
	¡Hay que tener en cuenta los valores límite para cada literal! \\
	\pause
	\vspace{3em}
	En el caso de números \textcolor{blue}{\texttt{long int}} se debe agregar el sufijo \textcolor{red}{\texttt{L}}; y si bien se puede usar la letra minúscula, se evita por confusiones.
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Literales}
	\framesubtitle{Enteros}
	\begin{lstlisting}
int dec = 3456;
int hex = 0xaf90;
int oct = 0153;
int bin = 0b101011101;
int dec = 123_456_789;  //Separar los numeros
\end{lstlisting}
\pause
\begin{lstlisting}[mathescape=true]
int num = 0100; //ATENCIÓN: num es octal no decimal! num tiene el valor decimal 64
int otro =  2147483648; //ERROR: la literal es mayor que el máximo valor $2^{31} -1$
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Literales}
	\framesubtitle{Punto flotante}
	Se componen de las siguientes partes:
	\begin{enumerate}
		\item \textcolor{orange}{Parte entera}
		\item \textcolor{orange}{Punto} decimal o hexadecimal.
		\item \textcolor{orange}{Fracción}
		\item \textcolor{orange}{Exponente} que es a su vez un entero con signo (\texttt{e,E})
		\item \textcolor{orange}{Sufijo de tipo} (\texttt{F, f, D, d})
	\end{enumerate}
\end{frame}
\begin{frame}
	\frametitle{Literales}
	\framesubtitle{Punto flotante}
	Valores límite para literales:
	\begin{itemize}
		\item Máximo valor positivo para \textcolor{blue}{\texttt{float}}: 3.4028235e38f
		\item Mínimo valor distinto de cero para \textcolor{blue}{\texttt{float}}: 1.40e-45f
		\item Máximo valor positivo para \textcolor{blue}{\texttt{double}}: 1.7976931348623157e308
		\item Máximo valor distinto de cero \textcolor{blue}{\texttt{double}}:4.9e-324
	\end{itemize}
	\pause
	Literales que no respetan los rangos provocan un error en tiempo de compilación.
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Literales}
	\framesubtitle{Punto flotante}
	Un literal flotante decimal mínimo obligatorio contiene un dígito (en la parte entera o en la fracción), seguido de cualquiera de un punto decimal, exponente o sufijo de tipo.
	\pause
	\begin{lstlisting}
float a = 1.f;
float b = .5f;
float c = 5f;
double d = 1.;
double e = .5;
double f = 67d;
\end{lstlisting}
\pause
Las literales de punto flotante son por default \textcolor{blue}{\texttt{double}}. Para asignarlas a identificadores flotantes, el sufijo de tipo es forzoso.
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Literales}
	\framesubtitle{Punto flotante}
	Ejemplos de literales \textcolor{blue}{\texttt{float}}
	\begin{lstlisting}
float A = 1e1f;
float B = 2.f;
float C =.3f;
float D = 0f;
float E = 3.14f;
float F = 6.022137e+23f\end{lstlisting}
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Literales}
	\framesubtitle{Punto flotante}
	Ejemplos de literales \textcolor{blue}{\texttt{double}}
	\begin{lstlisting}
double A = 1e1;
double B = 2.;
double C =.3;
double D = 0.0;
double E = 3.14;
double F = 1e-9d;
double G = 1e137;\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Literales}
	\framesubtitle{Booleanos}
	Solamente puede tomar dos valores:
	\begin{itemize}
		\item \textcolor{orange}{true}
		\item \textcolor{orange}{false}
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Literales}
	\framesubtitle{Caracteres}
	Un carácter literal está expresado como un carácter o una secuencia de escape, demarcado por comillas simples del código ASCII (', 0x27, U+0027). \\
	\pause
	\vspace{3em}
	En el caso de caracteres sencillos, las únicas excepciones son \textcolor{orange}{'} y \textcolor{orange}{\textbackslash}, ya que estos deben ir en una secuencia de escape.
\end{frame}
\begin{frame}
	\frametitle{Literales}
	\framesubtitle{Caracteres}
	Pueden representar caracteres Unicode UTF-16, por lo que están limitados a \textbackslash u0000 a \textbackslash uffff. \\
	\vspace{3em}
	Estas literales siempre son del tipo \textcolor{blue}{char}. \\
	\pause
	\vspace{3em}
	Es ilegal tener un salto de línea después de la comilla de apertura y antes de la de cierre.
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Literales}
	\framesubtitle{Cadenas}
	Una cadena literal consiste de cero o más caracteres o secuencias de escape delimitados por comillas dobles (", 0x22, U+0022). \\
	\pause
	\vspace{3em}
	Además de caracteres individuales UTF-16, se pueden usar pares subrogados, agregando el rango válido desde U+010000 a U+10FFFF \\
	\pause
	\vspace{3em}
	Cada cadena literal es una referencia a una instancia de la cadena.
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Literales}
	\framesubtitle{Cadenas}
	\begin{tabular}{ccc}
		\textbf{Secuencia de Escape} & \textbf{Nombre} & \textbf{Unicode} \\
		\hline
		\textbackslash b & Backspace &  \textbackslash u0008\\
		\hline
		\textbackslash t & Tabulador  & \textbackslash u0009\\
		\hline
		\textbackslash n & Nueva línea & \textbackslash u000a\\
		\hline
		\textbackslash f & Alimentación de forma  & \textbackslash u000c\\
		\hline
		\textbackslash r & Retorno de carro & \textbackslash u000d\\
		\hline
		\textbackslash " & Comillas dobles & \textbackslash u0022\\
		\hline
		\textbackslash ' & Comillas simples & \textbackslash u0027\\
		\hline
		\textbackslash \textbackslash & Diagonal invertida & \textbackslash u005c\\
		\hline
		Escape Octal & Valor octal entre \textbackslash u0000 y \textbackslash u00ff &  \\
	\end{tabular}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Literales}
	\framesubtitle{Nulo}
	El tipo nulo sólo tiene un valor: la referencia nula, representada por \textcolor{orange}{null}.\\
	\pause
	\vspace{3em}
	El literal nulo siempre es del tipo \textcolor{blue}{\texttt{null}}.
\end{frame}

\section{Variables y tipos de datos}
\begin{frame}{Variables y tipos de datos}
	Una variable es una localidad de memoria en las que se pueden almacenar datos. Cada variable tiene su identificador único y un valor. \\
	\pause
	\vspace{2em}
	Existen cuatro tipos de variables:
	\begin{itemize}
		\item \textbf{De instancia} Variables que son miembro de algún objeto y que su valor está definido en la instancia de ese objeto.
		\item \textbf{De clase} Variables cuyo valor está no está ligado a una instancia.
		\item \textbf{Locales} Están definidas en métodos y solamente son "visibles" en ese método.
		\item \textbf{Parámetros} Cuando se invoca a un método, los parámetros son datos con los cuales se invoca.
	\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}
	\frametitle{Variables y tipos de datos}
	\framesubtitle{Tipos de datos}
	Java es un lenguaje estáticamente tipado. \\
	\pause
	\vspace{2em}
	Las variables deben ser declaradas antes de poder usarse. \\
	\pause
	\vspace{2em}
	Cuando especificamos una variable, además del identificador debemos especificar el tipo.
\end{frame}
\begin{frame}
	\frametitle{Variables y tipos de datos}
	\framesubtitle{Tipos de datos}
	Los datos primitivos de Java son aquellos que
	\begin{itemize}
		\item \textcolor{blue}{byte}
		\item \textcolor{blue}{short}
		\item \textcolor{blue}{int}
		\item \textcolor{blue}{long}
		\item \textcolor{blue}{float}
		\item \textcolor{blue}{double}
		\item \textcolor{blue}{boolean}
		\item \textcolor{blue}{char}
	\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}
	\frametitle{Variables y tipos de datos}
	\framesubtitle{Tipos de datos}
	\begin{center}
		\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
			\hline
			Tipo & Bits & Rango válido & Valor por defecto  \\
			\hline
			\textcolor{blue}{byte} & 8 & [-128, 127] & 0\\
			\hline
			\textcolor{blue}{short}& 16  & [-32768, 32767]  & 0\\
			\hline
			\textcolor{blue}{int} & 32 & [$-2^{31}$, $2^{31} - 1$] & 0 \\
			\hline
			\textcolor{blue}{long}& 64 & [$-2^{63}$, $2^{63} - 1$] & 0L \\
			\hline
			\textcolor{blue}{float}& 32 & Véase IEEE754 & 0.0f \\
			\hline
			\textcolor{blue}{double}& 64 & Véase IEEE754 & 0.0d \\
			\hline
			\textcolor{blue}{boolean}& NA & true, false & false \\
			\hline
			\textcolor{blue}{char}& 16 & [U+0000, U+ffff] & '\textbackslash u0000'\\
			\hline
			\cellcolor[gray]{0.8}\textcolor{blue}{String} & \cellcolor[gray]{0.8}NA & \cellcolor[gray]{0.8}NA & \cellcolor[gray]{0.8}null \\
			\hline
		\end{tabular}
	\end{center}
\end{frame}

\section{Expresiones y operadores}
\begin{frame}{Expresiones y operadores}
	\framesubtitle{Operadores aritméticos}
	\begin{center}
		\begin{tabular}{|c|c|}
			\hline
			+ & Suma \\
			\hline
			- & Resta \\
			\hline
			* & Multiplicación \\
			\hline
			/ & División \\
			\hline
			\% & Módulo \\
			\hline
		\end{tabular}
	\end{center}
\end{frame}
\begin{frame}{Expresiones y operadores}
	\framesubtitle{Operadores unarios}
	\begin{center}
		\begin{tabular}{|c|c|}
			\hline
			++ & Incremento \\
			\hline
			\texttt{-\/-} & Decremento \\
			\hline
			+ & Declara un valor como positivo \\
			\hline
			- & Declara un valor como negativo \\
			\hline
			! & Complemento lógico, invierte el valor de un \textcolor{blue}{boolean} \\
			\hline
		\end{tabular}
	\end{center}
\end{frame}
\begin{frame}{Expresiones y operadores}
	\framesubtitle{Operadores relacionales}
	\begin{center}
		\begin{tabular}{|c|c|}
			\hline
			== & Igualdad \\
			\hline
			!= & Distinto (no igualdad) \\
			\hline
			< & Menor que \\
			\hline
			> & Mayor que \\
			\hline
			<= & Menor o igual que \\
			\hline
			>= & Mayor o igual que \\
			\hline
		\end{tabular}
	\end{center}
\end{frame}
\begin{frame}{Expresiones y operadores}
	\framesubtitle{Operadores Condicionales}
	\begin{center}
		\begin{tabular}{|c|c|}
			\hline
			\&\& & Operador lógico AND \\
			\hline
			|| & Operador lógico OR \\
			\hline
			?: & Operador ternario expr ? (si es verdad) : (si es falso)\\
			\hline
		\end{tabular}
	\end{center}
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Expresiones y operadores}
	\framesubtitle{Operador de comparación de tipo}
	\textcolor{blue}{instanceof} es un operador especial que compara una instancia a una clase. La expresión devuelve un valor de tipo \textcolor{blue}{boolean}
	\begin{lstlisting}
obj1 instanceof Child
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}{Expresiones y operadores}
	\framesubtitle{Operadores de asignación}
	\begin{center}
		\begin{tabular}{|c|c|}
			\hline
			= & Asignación \\
			\hline
			+= & Suma y asignación \\
			\hline
			-= & Resta y asignación \\
			\hline
			*= & Multiplicación y asignación \\
			\hline
			/= & División y asignación \\
			\hline
			\%= & Módulo y asignación \\
			\hline
		\end{tabular}
	\end{center}
\end{frame}
\begin{frame}{Expresiones y operadores}
	\framesubtitle{Operadores de bits}
	\begin{center}
		\begin{tabular}{|c|c|}
			\hline
			\textasciitilde & Complemento en bits. Invierte el patrón binario \\
			\hline
			<\/< & Desplazamiento a la izquierda de bits con signo \\
			\hline
			>\/> & Desplazamiento a la derecha de bits con signo \\
			\hline
			>\/>\/>  & Desplazamiento a la derecha de bits sin signo \\
			\hline
			\& & AND a nivel de bits \\
			\hline
			\textasciicircum & XOR a nivel de bits \\
			\hline
			| & OR a nivel de bits \\
			\hline
		\end{tabular}
	\end{center}
\end{frame}
\begin{frame}{Expresiones y operadores}
	\framesubtitle{Operadores especiales}
	Los siguientes caracteres podrían parecer operadores, sin embargo para Java \textbf{no} lo son
	\begin{center}
		\begin{tabular}{|c|c|c|}
			\hline
			. (punto)& Acceso a variables y métodos & a = obj.var1 \\
			\hline
			() & Agrupamiento de expresiones & (a+b)*c \\
			\hline
			[] & Acceso a elementos de un arreglo & miarreglo[4]\\
			\hline
		\end{tabular}
	\end{center}
\end{frame}
\begin{frame}
	\frametitle{Expresiones y operadores}
	\framesubtitle{Precedencia}
	\begin{tabular}{|c|c|}
		\hline
		\textbf{Operador} & \textbf{Precedencia} \\
		\hline
		Postfijos & \small{\texttt{expr++ expr-\/-}} \\
		\hline
		Unarios &  \small{\texttt{++expr -\/-expr +expr -expr \textasciitilde !}} \\
		\hline
		Multiplicativos & \small{\texttt{* / \%}} \\
		\hline
		Aditivos & \small{\texttt{+ -}} \\
		\hline
		Corrimiento & \small{\texttt{<\/< >\/> >\/>\/>}} \\
		\hline
		Relacionales & \small{\texttt{< > <= >= instanceof }} \\
		\hline
		Igualdad & \small{\texttt{== !=}} \\
		\hline
		AND bit a bit & \small{\texttt{\&}} \\
		\hline
		XOR bit a bit& \small{\texttt{\textasciicircum}} \\
		\hline
		OR bit a bit & \small{\texttt{|}} \\
		\hline
		AND lógico & \small{\texttt{\&\&}} \\
		\hline
		OR lógico & \small{\texttt{||}} \\
		\hline
		Ternario & \small{\texttt{?:}} \\
		\hline
		Asignación & \small{\texttt{= += -= *= /= \%= \&= \textasciicircum = |= <\/<= >\/>= >\/>\/>= }} \\
		\hline
	\end{tabular}
\end{frame}
\begin{frame}
	\frametitle{Expresiones y operadores}
	\framesubtitle{Expresiones}
	Una \textbf{expresión} es una combinación de variables, operadores y métodos construida de acuerdo a la sintaxis del lenguaje que devuelve un valor.
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Expresiones y operadores}
	\framesubtitle{Ejercicios}
	\begin{enumerate}
		\item Considera el siguiente código. ¿Qué operadores hay en él?
		\begin{lstlisting}
arrayOfInts [j] > arrayOfInts[j+1]\end{lstlisting}
		\item Considera el siguiente código.
		\begin{lstlisting}
int i = 10;
int n = i++%5;
\end{lstlisting}
\begin{enumerate}[a]
	\item ¿Cuáles son los valores de i y n después de que se ejecute el código?
	\item ¿Cuáles serían los valores finales si intercambiamos el incremento postfijo por uno prefijo?
\end{enumerate}
	\item ¿Qué operador se usa para invertir el valor de un \textcolor{blue}{\small{\texttt{boolean}}}?
	\item ¿Qué operador usamos para comparar dos valores, \texttt{=} o \texttt{==}?
	\item Explica el siguiente código:
	\begin{lstlisting}
result = someCondition ? value1 : value2;
\end{lstlisting}
	\end{enumerate}
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Expresiones y operadores}
	\framesubtitle{Ejercicios (Respuestas)}
	\begin{enumerate}
		\item \textcolor{red}{> +}
		\item \begin{enumerate}[a]
			\item \textcolor{red}{\texttt{i=11; n=0}}
			\item \textcolor{red}{\texttt{i=11; n=1}}
		\end{enumerate}
		\item El operador \textcolor{red}{!}
		\item \textcolor{red}{\texttt{==}}
		\item Se usa el \textbf{operador ternario} para asignar el valor basado en \texttt{someCondition}. Si resuelve a verdadera, entonces \texttt{result} tomará el valor \texttt{value1}, de otro modo tomará el valor \texttt{value2}.
	\end{enumerate}
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Expresiones y operadores}
	\framesubtitle{Ejercicios 2}
	¿Por qué el siguiente código imprime 6 dos veces seguidas?
	\begin{lstlisting}
class Ejercicio{
    public static void main(String[] args){
        int i=3;
        i++;
        System.out.println(i) // Imprime 4
        ++i;
        System.out.println(i)   // Imprime 5
        System.out.println(++i) // Imprime 6
        System.out.println(i++) // Imprime 6
        System.out.println(i)   // Imprime 7
    }
}\end{lstlisting}
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Expresiones y operadores}
	\framesubtitle{Ejercicios 2}
	¿Por qué el siguiente código imprime 6 dos veces seguidas? \\
	\textbf{R.} El incremento prefijo primero modifica el valor, y después asigna el resultado a la expresión. El incremento postfijo, primero asigna el resultado a la expresión y posteriormente realiza el incremento.
\end{frame}

\section{Control de flujo}
\begin{frame}{Control de flujo}
	Una instrucción o \textbf{sentencia} es la tarea más sencilla que se puede realizar en un programa.\\
	\pause
	Ejemplos de sentencias:
	\begin{itemize}
		\item Sentencias de expresión.
		\begin{itemize}
			\item Asignación
			\item Uso de operadores ++ y -\/-
			\item Llamadas a métodos
			\item Expresiones de creación y asignación de objetos
		\end{itemize}
		\pause
		\item Sentencias de declaración de variables
		\pause
		\item Sentencias de control de flujo \\
			Determinan el orden en el cual serán ejecutadas otro grupo de sentencias. Ejemplos: \texttt{if}, \texttt{for}
		\pause
		\item Bloque de sentencias \\
			Conjunto de 0 o más sentencias contenidas entre un par de llaves \texttt{\{\}}
	\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Control de flujo}
	\framesubtitle{Sentencia if}
	La sentencia de control de flujo más básica. \\
    \vspace{2em}
    Permite la ejecución condicional de un bloque de sentencias.
	\begin{lstlisting}
if( expr ){
    sentencias // Se ejecutan sólo si expr es verdadera
}\end{lstlisting}
\begin{lstlisting}
if( expr ){
    sentencias;
}
else{
    sentencias; //Se ejecutan solo si expr evaluó a falso
}
\end{lstlisting}
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Control de flujo}
	\framesubtitle{Sentencia switch}
    A diferencia del \javakw{if}, se pueden tener múltiples caminos de ejecución. \\
	Permite comparar una expresión con múltiples posibles valores, y ejecutar el bloque de sentencias que corresponda.
\begin{lstlisting}
switch( expr ){
    case valor1:
        sentencias1;
    break;
    ...
    case valorN:
        sentenciasN;
    break;
    default:
        sentenciasD; //Solo si no hubo coincidencia
    break;
}
\end{lstlisting}
\end{frame}
\begin{frame}
	\frametitle{Control de flujo}
	\framesubtitle{Sentencia switch}
	La expresión a comparar solo puede tomar valores de tipo sentencias \textcolor{blue}{\texttt{byte}, \texttt{short} , \texttt{int}, \texttt{char}  } \\
	\pause
	\vspace{3em}
	La sentencia \textcolor{blue}{\texttt{break}} transfiere el control al final de la sentencia \textcolor{blue}{\texttt{switch}}, por lo que cualquier otra sentencia posterior será ignorada.
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Control de flujo}
	\framesubtitle{Sentencia while y do-while}
	La sentencia \javakw{while} ejecuta un bloque de sentencias en tanto que la condición indicada sea verdadera.
    \begin{lstlisting}
while( expr ){
    sentencia(s);
}\end{lstlisting}
    \pause
    \vspace{2em}
    La expresión debe retornar un valor de tipo \javakw{boolean}. Si agregamos la literal \javalit{true} como expresión, tenemos un ciclo infinito.
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Control de flujo}
    \framesubtitle{Sentencia while y do-while}
    El lenguaje Java también proveé una sentencia \javakw{do-while} que se expresa de la siguiente forma:
    \begin{lstlisting}
        do{
            sentencia(s);
        } while (expr);
    \end{lstlisting}
    \pause
    \vspace{2em}
    La diferencia con la sentencia \javakw{while}, es que esta sentencia evalúa la expresión \textbf{al final del ciclo} en vez del principio; por lo que se ejecuta siempre al menos una vez.
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Control de flujo}
    \framesubtitle{Sentencia while y do-while}
    \begin{lstlisting}
int count = 1;
while( count < 11 ){
    System.out.println("count: " + count++);
}
    \end{lstlisting}
    \begin{lstlisting}
int count = 1;
do{
    System.out.println("count: " + count++);
}while(count<11);
    \end{lstlisting}
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Control de flujo}
	\framesubtitle{Sentencia for}
	Repite un bloque de sentencias mientras la condición se cumpla. Se utiliza principalmente cuando sabemos el número de repeticiones que se necesita.
	\begin{lstlisting}
for(inicializacion; terminacion; incremento){
    sentencias;
}\end{lstlisting}
	\begin{itemize}
		\item La expresión de inicialización se ejecuta una sola vez al inicio del ciclo.
		\item Cuando la expresión de terminación evalúa a un valor \textcolor{orange}{\texttt{false}}, el ciclo termina.
		\item La expresión incremento es invocada al termino de cada iteración del ciclo.
	\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Control de flujo}
	\framesubtitle{Sentencia for}
	\begin{lstlisting}
for(;;){   //Ciclo infinito
}\end{lstlisting}
\pause
\begin{lstlisting}
int numeros[] = {1, 2, 3, 4, 5, 6};
for( int n : numeros){
    System.out.println(n);
}\end{lstlisting}
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Control de flujo}
	\framesubtitle{Sentencia for}
	\begin{lstlisting}
for(int i=0; i<6; i++){
    System.out.println(i);
}\end{lstlisting}
\pause
\begin{lstlisting}
0
1
2
3
4
5\end{lstlisting}
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Control de flujo}
	\framesubtitle{Sentencia break}
	La sentencia \textcolor{blue}{\texttt{break}} tiene dos formas: etiquetada y sin etiqueta. \\
	\pause
	\vspace{2em}
	Se ha mostrado la versión no etiquetada en la sentencia \textcolor{blue}{\texttt{switch}}. También se usa para romper un ciclo \textcolor{blue}{\texttt{for}}, \textcolor{blue}{\texttt{while}} o \textcolor{blue}{\texttt{do-while}}.
	\pause
	\vspace{2em}
	Una sentencia \textcolor{blue}{\texttt{break}} no etiquetada, termina la sentencia inmediata en que se encuentre contenido. Una sentencia \textcolor{blue}{\texttt{break}} etiquetada puede terminar alguna sentencia que no sea la inmediata que la contenga.
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Control de flujo}
	\framesubtitle{Sentencia break}
	\begin{lstlisting}
int matrix[][] = {
    {1, 2, 3, 4},
    {5, 6, 7, 8},
    {9, 0, 1, 2}
};
int searchFor = 6;

int i;
int j = 0;
boolean foundIt = false;
search:
    for(i=0; i < matrix.length; i++){
        for(j=0; j < matrix[i].length; j++){
            if( matrix[i][j] == searchFor ){
                foundIt = true;
                break search;
            }
        }
    }
\end{lstlisting}
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Control de flujo}
	\framesubtitle{Sentencia continue}
	La sentencia \textcolor{blue}{\texttt{continue}} termina la iteración en curso del ciclo que la contenga. \\
	\pause
	\vspace{3em}
	La forma no etiquetada salta al final del ciclo inmediato que la contenga y evalúa la condición que controla el ciclo.\\
	\pause
	\vspace{3em}
	La forma etiquetada termina la iteración actual de un ciclo externo marcado con la etiqueta indicada.
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Control de flujo}
	\framesubtitle{Sentencia continue}
	\begin{lstlisting}
String base = "Look for a substring in me";
String substr = "sub";
boolean foundIt = false;
int max = base.length() - substr.length();

test:
    for (int i = 0; i <= max; i++) {
        int n = substr.length();
        int j = i;
        int k = 0;
        while (n-- != 0) {
            if (base.charAt(j++) != substr.charAt(k++)) {
                continue test;
            }
        }
        foundIt = true;
        break test;
    }
\end{lstlisting}
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Control de flujo}
	\framesubtitle{Sentencia return}
	La sentencia \textcolor{blue}{\texttt{return}} sale del método actual, y el control del flujo regresa a dondequiera que se haya invocado el método. \\
	\pause
	\vspace{1.5em}
	Existen dos formas de esta sentencia: una donde se retorna un valor, y otra donde no.\\
	\pause
	\vspace{1.5em}
	Para devolver un valor basta con poner el valor (o una expresión) frente a la sentencia:
	\begin{lstlisting}
return ++cantidad;
\end{lstlisting}
\begin{lstlisting}
return;    // No regresa ningún valor, solamente para métodos declarados void
\end{lstlisting}
	El tipo de dato retornado debe coincidir con el declarado en el método actual.
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Ejercicios}
    \begin{enumerate}
        \item La sentencia más básica para control de flujo en Java es:
        \item La sentencia \underline{\hspace{5em}} permite cualquier número de caminos de ejecución.
        \item La sentencia \underline{\hspace{5em}} es similar a la sentencia \javakw{while}, pero evalúa la condición al \underline{\hspace{5em}} del ciclo.
        \item ¿Cómo se escribe un ciclo infinito con \javakw{for}?
        \item ¿Cómo se escribe un ciclo infinito con \javakw{while}?
    \end{enumerate}
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Ejercicios}
    \begin{enumerate}
        \item La sentencia más básica para control de flujo en Java es: \javakw{if}
        \item La sentencia \underline{\javakw{switch}} permite cualquier número de caminos de ejecución.
        \item La sentencia \underline{\javakw{do-while}} es similar a la sentencia \javakw{while}, pero evalúa la condición al \underline{final} del ciclo.
        \item ¿Cómo se escribe un ciclo infinito con \javakw{for}?
        \begin{lstlisting}
for(;;){
}
        \end{lstlisting}
        \item ¿Cómo se escribe un ciclo infinito con \javakw{while}?
        \begin{lstlisting}
while(true){
}
        \end{lstlisting}
    \end{enumerate}
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Ejercicios}
    Considera el siguiente código:
    \begin{lstlisting}
if (numero >= 0)
    if (numero == 0)
        System.out.println("first string");
else System.out.println("second string");
System.out.println("third string");
    \end{lstlisting}
    \begin{enumerate}[a)]
        \item ¿Cuál será la salida del código si \texttt{numero} es 3?
        \item Escribe un programa de prueba con el ćodigo previo, establece \texttt{numero} en 3. ¿Cuál es la salida? ¿Coincide con lo que esperabas? Explica la salida, en otras palabras explica el flujo del programa.
        \item Usando únicamente espacios y saltos de línea, reformatea el código para que sea más legible.
        \item Usa llaves \texttt{\{\}} para clarificar aún más el código.
    \end{enumerate}
\end{frame}
\end{document}
